_5\. 神圣同盟 1511 年 10 月：比萨会议失败。加斯东-德-福瓦瓦解了博洛尼亚。拉文纳战役 1512 年 4 月 11 日_。

从那时起，朱利叶斯二世就只想着一个问题：如何将法国人赶出意大利。在生命的最后时刻，他想以一个爱国者的身份弥补他作为红衣主教所做的一切。他想向路易十二复仇，因为路易十二剥夺了他的博洛尼亚，用分裂来骚扰他，用漫画来嘲笑他。他现在想解散康布雷同盟，这是他自己的杰作，并召集另一个同盟来拯救他。这是因为法国的崛起引起了各地的恐惧。皇帝与这个在意大利的对手、帝国的世袭敌人结盟是如此不自然，以至于教皇希望将其斩断。西班牙的斐迪南收复了那不勒斯的沿海城市，因此不再有理由与威尼斯作战，但也有足够的理由阻止法国在意大利扎根。他与教皇结盟，以保卫教会，抵御法国和分裂的红衣主教们的进攻；他还承诺进攻纳瓦拉的路易十二。1511 年 10 月 5 日，这个 "神圣同盟 "在罗马的圣玛丽亚广场庄严宣告成立。教皇松了一口气。威尼斯人加入了联盟；斐迪南的女婿亨利八世和皇帝也自由地加入了联盟。

战争的神经是金钱，因为谁拥有了金钱，谁就拥有了瑞士人的全部。憎恨法国人的施纳（Schinner）从三月起就担任红衣主教，他努力成为教皇与邦联的工具，并与邦联签订了付款条约。这个勇敢的山地民族，因其为步兵发明的防御系统而变得可怕，但它为自由而战的光辉岁月已经远去；它非但没有成为欧洲的政治强国（这是其民族性和宪法所不容许的），反而成为了外国暴君的一支贪婪的雇佣军。半个世纪以来，法国的黄金诱使瑞士人为法国的征服欲望服务，直到尤利乌斯二世将他们从贫瘠的路易十二世身边赶走。在自己即将脱离罗马之际，他们认为成为教皇的捍卫者既是荣誉也是利益。

与此同时，分裂派聚集在比萨召开会议。佛罗伦萨人不愿意为了如此危险的目的而将这座城市拱手让给法国国王；他们派往法国的马基雅维利确保宗教会议在其他地方举行，但却未能如愿。他们惧怕教皇，教皇告诫了他们。10 月 24 日，他废黜了分裂的红衣主教，谴责了他们所有的同志和帮手，并对比萨实施了禁止教务。他很高兴看到马克西米利安听取了他的圣座大使的意见；起初，皇帝充满热情并与法国意见一致，但由于德国主教们不想与会议扯上任何关系，皇帝放弃了会议。红衣主教桑塞韦里诺（Sanseverino）急忙向他许诺天地、王冠和那不勒斯王国，但都徒劳无功。他没有向比萨派出任何代表。1511 年 11 月 5 日，在教皇的蛊惑下，只有两位大主教、14 位主教和一些法国修道院院长聚集在比萨。卡瓦哈尔（Carvajal）被宣布为会议主席，劳特累克勋爵奥德特-德-福瓦（Odet de Foix）被宣布为会议监护人。只有在法国军队的保护下，这个悲惨的会议才得以免遭皮桑人民的愤怒，他们锁上了大教堂的大门。分裂的红衣主教们不高兴地回忆起了一百年前在比萨召开的第一次联盟会议所引发的大运动；他们自己只是野心勃勃的伪君子，对教会的改革一点兴趣也没有，只是为了一己之私。他们开会时没有威信，在世界上没有回音，而且总是担惊受怕。当比萨人和法国人之间的冲突使他们处于危险之中时，他们在第三次会议后将议会迁到了米兰，国王妹妹的儿子、年轻的英雄加斯东-德-福瓦（Gaston de Foix）、内穆尔公爵（Duke of Nemours）在那里担任副王。

现在，战争即将开始。教皇耗尽了教会金库来装备他的军队，乔瓦尼-美第奇（Giovanni Medici）是这支军队的使节。这支军队与那不勒斯副王雷蒙-卡多纳（Raimund of Cardona）领导的西班牙人联合，并得到了詹波罗-巴利奥内（Giampolo Baglione）领导的威尼斯人的支持，将对博洛尼亚和费拉拉采取行动。联盟几乎让教皇战胜了他的对手。因为路易十二只在费拉拉有一个同盟者，而马克西米利安什么也没做，反而越来越倾向于教皇的想法。科隆纳和其他受法国收买的罗马男爵之间也出现了分歧，并受到了来自那不勒斯的西班牙人的威胁。

冬天，威尼斯人向伦巴第推进，12000 名瑞士人从阿尔卑斯山下来，但勇敢的加斯东将他们击退。无能的卡多纳率领西班牙-教皇军队围攻战争的第一个目标博洛尼亚。本蒂沃格利（Bentivogli）、伊沃-达莱格雷（Ivo d'Allegre）和劳特雷克（Lautrec）领主率军保卫这座坚城。1512 年 2 月 5 日，加斯东率领部队成功突入该城，此时该城已濒临陷落。这次救援迫使联盟军队匆忙撤回罗马涅，整个战争的主战场很快转移到了那里。加斯东再次离开博洛尼亚返回伦巴第，在那里他乘胜攻占了分离出来的布雷西亚和贝加莫，其中第一个城市遭受了最残暴的掠夺，然后与费拉拉公爵会师，于 1512 年 3 月底挺进罗马涅。国王命令他在瑞士人攻入米兰、斐迪南进攻纳瓦拉、亨利八世在诺曼底登陆以及皇帝宣布与他为敌之前，以一场决战结束战争。他要把罗马涅和教皇国的其他地区交给红衣主教桑塞韦里诺（Sanseverino），供未来的教皇使用，并与胜利的军队一起占领那不勒斯。

随着加斯东的推进，盟军退守法恩扎以延长战争。复活节周，王子出现在拉文纳。马尔康托尼奥-科隆纳在这座城市里只有 1500 名步兵和佩德罗-德-卡斯特罗（Pedro de Castro）麾下的一些骑兵，兵力太弱，无法抵挡猛烈的进攻，尽管他在 4 月 9 日复活节星期五击退了第一场暴风雨。拉文纳的困境迫使联盟军队从法恩扎出发前往救援。1512 年 4 月 10 日，联盟军队在距离该城三英里的地方停了下来，并用深沟加固了营地。法军在其对面的朗科河（Ronco）和蒙托内河（Montone）之间扎营，这两条河流在拉文纳城墙下汇合，然后穿过一片沼泽低地流入大海。这里曾是克拉塞的港口，克拉塞的圣阿波利纳雷大教堂至今仍在纪念这个港口。在它的后面，绵延着树木葱茏的皮内塔（Pineta），狄奥多里克曾在这里安营扎寨，那是他与奥多阿瑟（Odoacer）争夺意大利的英雄时代。罗马帝国的最后几位皇帝、哥特国王、大主教和波伦坦人都曾在此居住，后来又从波伦坦人那里传到了威尼斯，这里的辉煌已经褪去，拉文纳在 1512 年已经呈现出最衰落的景象。只有在这里，幸运之神的特别眷顾使过去的遗迹比意大利其他城市保存得更好，教堂闪烁着拜占庭马赛克的光芒，还有引人注目的陵墓、加拉-普拉西迪亚墓、狄奥多里克陵墓，最后还有意大利最伟大诗人安葬的简陋小教堂。

神圣的复活节周日，在这片古典土地上进行了一场最血腥的战斗，真正的对手是最虔诚的基督徒国王和最神圣的教皇。交战的军队由欧洲最精锐的部队组成，并由最著名的将领率领。加斯东麾下有 8000 名法国人和意大利人、5000 名加斯康人、5000 名德国雇佣兵、一支精锐的骑兵以及阿方索提供的精选炮兵。伊沃-达莱格雷（Ivo d'Allegre）、劳特雷克（Lautrec）、拉帕里斯（La Palisse）、巴亚尔（Bayard）、埃姆斯的雅各布（Jacob of Ems）、费德里戈-贡萨加-达-博佐洛（Federigo Gonzaga da Bozzolo）、费拉拉公爵（Duke of Ferrara）以及其他许多著名的督军簇拥着这位指挥官。卡尔多纳率领的联邦军队人数更多，由伟大的康萨尔沃的西班牙老兵和意大利人组成，在他手下服役的有佩德罗-纳瓦罗伯爵、年轻的佩斯卡拉侯爵、费尔南多-德阿瓦洛斯、他的岳父法布里齐奥-科隆纳、普罗斯佩罗、比通托侯爵、迭戈-德基诺内斯、卡瓦哈尔、阿拉尔孔、年轻的安东尼奥-德莱瓦以及其他来自西班牙、那不勒斯和西西里的大领主。两支军队都有一名红衣主教公使，桑塞韦里诺代表米兰会议在法国军队中任职，乔瓦尼-美第奇则在另一支军队中任职。这位分裂派红衣主教仍由英诺森八世任命，他是著名的桑塞韦里诺的罗伯托之子，身材魁梧。他身披铁甲，骑着一匹战马，而他的对手，柔弱的伊壁鸠鲁派美第奇（一年后他成为教皇利奥十世）则身着红衣主教袍，骑着一匹白马。

4 月 11 日，加斯东渡过朗科河，诱敌出营。他们在可怕的炮火下对峙了两个小时。阿方索的大炮娴熟地从侧面攻击联军，砸向密集的队伍，尤其是骑士，而步兵则在纳瓦罗的指挥下平躺在地上。为了躲避凶猛的弹雨，法布里齐奥最终率领重骑兵冲过壕沟，迫使纳瓦罗率领西班牙步兵紧随其后。战斗在朗科河畔爆发。战斗的核心是步兵，那里是西班牙老兵，这里是雅各布-冯-埃姆斯（Jakob von Ems）和菲利普-冯-弗莱贝格（Philipp von Freiberg）率领的德国人。长期以来，德国子弟也一直在外国旗帜下为军饷而战。爱国者们徒劳地抱怨法国人用德国人的鲜血征服了意大利的帝国，而他们的祖先曾经如此光荣地征服过这个帝国；这种耻辱是德国被一百个君主肢解的结果，也是他们所蔑视的帝国权力的结果，没有一个皇帝能够通过统一来加强这种权力。德国人和西班牙人为了胜利展开了激烈的搏斗。战斗的狂暴攫住了每一支部队。大地在战斗的怒吼声中咆哮，尘土飞扬。西班牙骑兵让位于更强大的法国骑兵；皮卡尔人和加斯孔人让位于意大利步兵；然后，伊沃-达莱格雷（Ivo d'Allegre）因儿子的倒下而悲痛欲绝，冲进了后者的阵营：一颗子弹将他击倒在地，一命呜呼。盟军的命令被打破了，逃跑开始搅乱战局，而马车、战马和人员的残骸沿着朗科河堆积如山，惨不忍睹。副王看到法布里齐奥的部队几乎全军覆没，于是带着第二军向切塞纳逃去。法布里齐奥受伤后向阿方索投降。最坚强的人都陷入了恐慌；英勇的卡瓦哈尔拉着缰绳逃离了战场，"就像群兔之前的兔子"，日夜奔跑，直到抵达罗马。红衣主教美第奇因双目失明而视力不佳，他发现自己被一团战云卷走了。勇敢的贡扎加-达-博佐洛（Gonzaga da Bozzolo）将他解救出来，虽然自己也受了伤，但还是把他俘虏到了红衣主教桑塞韦里诺（Sanseverino）那里，他是桑塞韦里诺的老朋友，现在却成了他的对手。后者以最高荣誉接见了他。罗德骑士朱利叶斯-美第奇（Julius Medici）更为幸运，他也曾是教皇克莱门特七世（Pope Clement VII）的俘虏，后来与安东尼奥-德-莱瓦（Antonio de Leyva）一起逃到了切塞纳（Cesena）。

在骑兵逃跑的同时，西班牙步兵与德国人之间的战斗仍在继续。这是一场可怕的战斗，就像一场巨大的决斗。雅各布的倒下使日耳曼人更加凶猛；他们用长矛林抓住了凶猛的西班牙人，但西班牙人却用匕首和短剑从长矛下跳了出来。加斯东看到了德军步兵的困境，带着 "骑士 "冲进了西班牙人的阵地：这些老兵被可怕的打击打得踉踉跄跄；纳瓦罗被俘，他们仍有三千人，以最好的秩序沿着河岸向后撤退，一步一步地战斗着。从未见过如此辉煌的撤退。年轻的加斯东手握胜利之掌，他已经看到了那不勒斯的王冠，也许是意大利的王冠；为了完成一切，他与重骑兵一起向前冲去，将这些斯巴达式的西班牙人从堤岸上推入河中。一颗步枪子弹把他从马上打了下来。高贵的骑士高喊着自己的名字，并说自己是西班牙王后的兄弟。他们毫不留情地将他刺死。就这样，这位二十四岁的英雄在他职业生涯的第一个上升期倒下了：他是当时法国战争史上最辉煌的人物。他的堂兄奥代-德-福瓦（Odet de Foix）也倒在他身边，重伤流血不止。追击战至此陷入瘫痪，西班牙人撤回切塞纳，在那里开始了全面逃亡。

费拉拉的大炮和德国步兵的勇敢决定了这场伟大的战役。这是一个充满杀戮的日子；成千上万的人覆盖了战场。许多著名的督军战死沙场。盟军的损失是毁灭性的：整个营地、大炮、辎重、众多俘虏、指挥官和领主都落入敌手；红衣主教美第奇、法布里齐奥-科隆纳、佩德罗-纳瓦罗、埃尔科勒-皮尼亚泰利伯爵、佩斯卡拉侯爵、比通托、泰勒、唐-胡安-卡尔多纳被俘。在拉文纳之日，尤利乌斯二世的星光跌到了最低点，而路易十二的星光则达到了最高点。但他的胜利也是汉尼拔的胜利：加斯东死了，失去了这位受人崇拜的将军，疲惫不堪的军队变得束手无策、群龙无首。他们退回了自己的营地，拉文纳战战兢兢的使者很快出现在那里。他们答应放过这座城市，但日耳曼人和加斯康人从缺口处肆无忌惮地冲了进来，拉文纳遭受了醉生梦死的敌人的狂暴蹂躏。只有拉帕里斯的加入才结束了杀戮。第四天，马康托尼奥在城堡里投降，并从那里撤退。

里米尼、弗里、切塞纳、切维亚、伊莫拉和法恩扎向胜利者敞开了大门。在短短几天内，教皇就失去了他费尽千辛万苦才拥有的整个罗马涅。通往那不勒斯王国的道路和通往罗马的道路都向敌人敞开了大门，如果加斯东还活着，会发生什么呢？
